# 李群的半直积及其李代数


[toc]



## 李代数的自同构群及其李代数
先导知识速览：（详见 [李代数和李群的自同构群](http://wiznote-desktop/%E6%9D%8E%E7%BE%A4%E6%9D%8E%E4%BB%A3%E6%95%B0%E7%9A%84%E8%87%AA%E5%90%8C%E6%9E%84%E7%BE%A4.html)） 

* $\mathfrak g$上的线性变换 $\delta$ 称为一个 Derivation，如果它满足莱布尼兹法则：$\delta[X,Y]=[\delta X, Y] + [X,\delta Y]$.
* $\mathfrak g$上所有的 Derivation 组成线性空间 $Der(\mathfrak g)$，它也是$L(\mathfrak g)$的李子代数，李括号为线性算子间的 commutator。

* $Lie(Aut(\mathfrak g)) = Der(\mathfrak g)$：李代数 $\mathfrak g$ 的自同构群 $Aut(\mathfrak g)$是 $GL(\mathfrak g)$ 的李子群，且其李代数是 $Der(\mathfrak g)$

## 李代数的半直积


这里先给出李代数的半直积定义，后面再介绍完李群的半直积后就可以看出二者之间的关系。



参考下面引用的定义：

> **semidirect product Lie algebra (or semidirect sum)**
> [https://ncatlab.org/nlab/show/semidirect+product+Lie+algebra](https://ncatlab.org/nlab/show/semidirect+product+Lie+algebra)
> [https://en.wikipedia.org/wiki/Lie\_algebra\_extension#By\_semidirect\_sum](https://en.wikipedia.org/wiki/Lie_algebra_extension#By_semidirect_sum)
> Given by a Lie [action](https://ncatlab.org/nlab/show/action) of a [Lie algebra](https://ncatlab.org/nlab/show/Lie+algebra) $\mathfrak g$ on another Lie algebra $\mathfrak a$, hence a Lie algebra [homomorphism](https://ncatlab.org/nlab/show/homomorphism)  :
>  $\rho:\mathfrak g\rightarrow \mathfrak{der}(\mathfrak a)$ 
> to the [derivations](https://ncatlab.org/nlab/show/derivations) on $\mathfrak a$, then there is a [Lie algebra extension](https://ncatlab.org/nlab/show/Lie+algebra+extension) of $\mathfrak g$ by $\mathfrak a$ whose underlying vector space is $\hat {\mathfrak g} = \mathfrak g\oplus \mathfrak a$and whose [Lie bracket](https://ncatlab.org/nlab/show/Lie+bracket) is given by the formula
> $[(x_1, t_1), (x_2, t_2)] = ([x_1,x_2],\quad [t_1,t_2] + \rho(x_1)t_2 - \rho(x_2)t_1)$
> 
> This is the *semidirect product* of $\mathfrak g$ with $\mathfrak a$.



李代数的半直积定义如上。

$\mathfrak g$ 与 $\mathfrak a$ 在作用 $\rho$ 下生成的半直积记为 $\mathfrak g\rtimes_{\rho} \mathfrak a$；当上下文无歧义时也可省略 $\rho$ 记作 $\mathfrak g\rtimes \mathfrak a$. 



## 李群的半直积及其李代数
参考：  [https://math.stackexchange.com/a/3378604](https://math.stackexchange.com/a/3378604)



### 李群的半直积
先来看群的半直积定义：

令 $G$ 和 $H$ 是两个群，$\phi: G\rightarrow Aut(H),g\mapsto \phi_g$ 是个从$G$到 $Aut(H)$ （$H$的自同构群）的群同态，它把每个 $g\in G$映射为$H$的一个自同构 $\phi_g: H\rightarrow H$。

定义一个新群 $G\rtimes_{\phi} H$，其群乘法取如下定义：

$(g_1,h_1)\cdot (g_2,h_2)=(g_1g_2,\quad h_1\phi_{g_1}(h_2))$

逆运算定义为：

$(g,h)^{-1} = (g^{-1},\quad \phi_{g^{-1}}(h^{-1}))$

> $(g,h)(g^{-1}, \phi_{g^{-1}}(h^{-1}))=(gg^{-1}, h\phi_g[ \phi_{g^{-1}}(h^{-1})])=(e_G,e_H)$

 $G\rtimes_{\phi} H$就称为 $G$ 与 $H$ 在$\phi$作用下的半直积；当上下文无歧义时也可省略 $\phi$ ，记作 $G\rtimes H$.

如果 $G$ 和 $H$ 是李群，它们的半直积 $G\rtimes H$也是李群。

那 $G\rtimes H$对应的李代数是什么？

首先来观察群同态 $\phi$：

$\phi: G\rightarrow Aut(H),\quad g\mapsto \phi_g$ 

它还可以理解为

$\Phi: G\times H\rightarrow H, \quad (g,h)\mapsto \phi(g,h)=\phi_g(h)$ 

为做区分，当取第二种理解时我们用大写 $\Phi$.

注意到每个 $g\in G$ 都对应 $H$的一个自同构 $\phi_g\in Aut(H)$，而$H$ 的自同构 $\phi_g$又能导出其李代数 $\mathfrak h$ 上的自同构 $\phi'_g$（ $\phi_g$在$e_H$处的切映射），所以每个 $g$ 能对应  $\mathfrak h$ 的一个自同构。这样可以得到$G$到 $Aut(\mathfrak h)$的一个群同态 $\phi'$：

 $\phi' := T_{e_H}\circ \phi : G\rightarrow Aut(\mathfrak h) , \quad g\mapsto \phi'_g(\vec *_{\mathfrak h})=T_{(g,e_H)}\Phi(\vec 0_{T_gG}, \vec *_{\mathfrak h})$

可以不严格、但更直观地记为

 $\begin{aligned} \phi'_g(\vec *_{\mathfrak h}) &= (\partial_2\phi_g)(\vec *_{\mathfrak h}) :=  \frac{\partial\phi_g}{\partial h}|_{e_H}(\vec *_{\mathfrak h}) \\
&=(\partial_2\Phi)_g(\vec *_{\mathfrak h}) := \frac{\partial \Phi}{\partial h}|_{(g,e_H)}(\vec *_{\mathfrak h})
\end{aligned}$；

> 求导符号约定：
> 本文中，约定 $\partial_1,\partial_2$分别代表沿  $G,H$的"偏导"，有时不引起歧义时也写作 $\partial_g=\partial_1$ 和$\partial_h=\partial_2$.
> 另外，对与 $\phi$，沿 H 求导用符号$\phi'$，沿 G 求导用符号 $\dot \phi$，沿两个方向都求导就是 $\dot\phi'$ ；
> 对于$C^2$  以上的光滑函数，两个方向的求导顺序可以任意：$\partial^2_{12}\Phi=\partial_1[(\partial_2 \Phi)]=\partial_2[(\partial_1 \Phi)]$，即 $\frac{\partial^2 \Phi}{\partial g\partial h}=\frac{\partial^2 \Phi}{\partial h\partial g}$.

 $\phi'$ 作为一个李群同态，还可以诱导一个李代数同态 $\dot\phi'$（$\phi'$在$e_G$处的切映射）：

$\dot \phi':=T_{e_G}\phi': \mathfrak g\rightarrow Der(\mathfrak h) \subset \mathfrak gl(\mathfrak h)\quad \xi\mapsto \dot\phi'(\xi)(\vec *_{\mathfrak h})=T_{e_G}\phi'(\xi)(\vec *_{\mathfrak h})$

$\dot \phi'$把$\mathfrak g$上的向量 $\xi$ 映射为 $\mathfrak h$ 上的导子 $\dot \phi'(\xi)(\vec *_{\mathfrak h})$。

可以不严格地记为

$\begin{aligned} \dot\phi'(\xi)(\vec *_{\mathfrak h})&=((\partial_1\phi')\xi)(\vec *_{\mathfrak h}) = \frac{\partial\phi'}{\partial g}(\xi)(\vec *_{\mathfrak h})\\
&=(\partial_2 [(\partial_{1}\Phi)\xi])(\vec *_{\mathfrak h})=(\partial^2_{12}\Phi)(\xi, \vec *_{\mathfrak h})
\end{aligned}$

其中$\partial^2_{12}\Phi$ 是 $\frac{\partial^2 \Phi}{\partial g\partial h}|_{(e_G,e_H)}$的缩写，注意$\partial^2_{12}\Phi=\partial_1[(\partial_2 \Phi)]=\partial_2[(\partial_1 \Phi)]$.

我们下面将证明，在 $\phi$ 的作用下， 李群 $G$和$H$半直积 $G\rtimes_{\phi} H$的李代数，正是他们李代数的半直积 $\mathfrak g\rtimes_{\dot\phi'} \mathfrak h$。



### 计算中将用到的基本结果


再重述下关于  $\phi$ 的符号使用：

*  沿 H 求导用符号$\phi'$，沿 G 求导用符号 $\dot \phi$，沿两个方向都求导就是 $\dot\phi'$ 
* $\phi_g:=\phi(g,*): H\rightarrow H, \quad h\mapsto \phi_g(h)$
* $\phi_g':=T_{e_H}\phi_g: \mathfrak h\rightarrow \mathfrak h$     这是 $\phi_g$ 在 $e_H$点处的切映射
   * $\phi_g$ 是 $H$的自同构，所以 $\phi_g(e_H)=e_H$，所以  $\phi_g'$ 是 $T_{e_H}H\rightarrow T_{e_H}H$ ，即$\mathfrak h\rightarrow \mathfrak h$的  
* $\phi^h:=\phi(*,h): G\rightarrow H, \quad g\mapsto \phi_g(h)$
* $\dot \phi^h:=T_{e_G}\phi^h: \mathfrak g\rightarrow T_{\phi_{e_G}(h)}H$  

有几点需要注意：

* $\phi_g$ 是 $H$的自同构，所以
   *  $\phi_g(h_1h_2)=\phi_g(h_1)\phi_g(h_2)$，$\phi_g(h^{-1})=[\phi_g(h)]^{-1}$;
   * 不论 $g\in G$ 取何值， $\phi_g(e_H)$ 恒等于  $e_H$;
   * 不论 $g\in G$ 取何值， $\phi^{e_H}(g)=\phi_g(e_H)$ 恒等于  $e_H$，所以 $\phi^{e_H}$在$G$上所有点处的导数都为0，因此$e_G$处的导数 $\dot \phi^{e_H}$为0；$\phi^{e_H}(g)\equiv e_H  \quad \Rightarrow \quad \dot \phi^{e_H}=0$
   * 若 $g=e_G$，那么$\phi_{e_G},\phi'_{e_G}$都是恒等映射， 即$\phi_{e_G} = Id_H$，$\phi'_{e_G}=Id_{\mathfrak h}$ ： 对于 $h\in H$ 以及 $\eta \in T_{e_H}H=\mathfrak h$，我们有 $\phi_{e_G}(h)=h$ 和 $\phi'_{e_G}(\eta)=\eta$



### $Ad$ 的计算
下面我们计算 $Ad_{(g,h)}$，即求

$\begin{aligned} (g,h)(k,l)(g,h)^{-1} &= (gk,h\phi_g(l))(g^{-1}, \phi_{g^{-1}}(h^{-1}))\\
&= (gkg^{-1}, h\phi_g(l)\phi_{gk}(\phi_{g^{-1}}(h^{-1})))\\
&= (gkg^{-1}, h\phi_g(l)\phi_{gkg^{-1}}(h^{-1}))\\
&= (gkg^{-1}, h\phi_g(l)\phi^{h^{-1}}(gkg^{-1}))\\
&:=(K(k), L(k,l))
\end{aligned}$

对 $(k,l)$的导数（在$(k=e_G,l=e_H)$处）。

令 $\xi\in \mathfrak g$，$\eta\in \mathfrak h$分别为 $k=e_G,l=e_H$处的切向量；

> 把 $k(t)$ 看做 $G$ 上的曲线 $k: \mathbb R\rightarrow G$，使得 $k(0)=e_G$，$\dot k = \frac{dk}{dt}|_0\cdot \vec 1 = \xi$;
> $l(t)$看做 $H$上的曲线，$l(0)=e_H$，$\dot l=\frac{dl}{dt}\cdot \vec 1=\eta$；
> 那么 $K(t),L(t)$ 也分别是 $G,H$上的曲线，用 $\dot K,\dot L$表示它们在 0 时刻的切向量，那么
> $Ad_{(g,h)}(\xi,\eta) = Ad_{(g,h)}(\dot k,\dot l) = (\dot K, \dot L)$



首先对 $K(k)=gkg^{-1}$，它对在 $k=e_G$处的切映射 $T_{e_G}K$ 为 $Ad_g$（群$G$上的伴随），为更直观可记作： $\frac{\partial K}{\partial k}\xi = Ad_g\xi$；

而对于 $L(k,l)=h\phi_g(l)\phi_{gkg^{-1}}(h^{-1})$

* $\frac{\partial \phi^{h^{-1}}({gkg^{-1}})}{\partial k}\xi = \dot \phi^{h^{-1}}(Ad_g\xi)$
* $\frac{\partial L}{\partial k}\xi = (T{\lambda_{h\phi_g(l)}}) \dot \phi^{h^{-1}}(Ad_g\xi)|_{l=e_H}=(T{\lambda_{h}}) \dot \phi^{h^{-1}}(Ad_g\xi)$
* $\frac{\partial L}{\partial l}\eta = (T\lambda_h)(T\rho_{\phi^{h^{-1}}(gkg^{-1})})\phi'_g(\eta)|_{k=e_G} = (T\lambda_h)(T\rho_{h^{-1}})\phi'_g(\eta)=Ad_h(\phi'_g(\eta))$

> 其中 $\lambda_h$代表左乘 $h$的函数：$\lambda_{h_1}(h_2)=h_1h_2$， $T\lambda_h$为其切映射；类似地，$\rho_h$ 代表右乘 $h$ 的函数： $\rho_{h_1}(h_2)=h_2h_1$，$T\rho_h$为其切映射；依 $conj$函数和 $Ad$的定义以及链式法则，可得 $(T\lambda_h)(T\rho_{h^{-1}})=Ad_h$。



进而得到

 $\begin{aligned} Ad_{(g,h)}(\xi, \eta) &= (\frac{\partial K}{\partial k}\xi, \quad \frac{\partial L}{\partial k}\xi +\frac{\partial L}{\partial l}\eta )\\
&=(Ad_g\xi,\quad  (T{\lambda_{h}}) \dot \phi^{h^{-1}}(Ad_g\xi)+Ad_h(\phi'_g(\eta))
\end{aligned}$

$\begin{aligned} Ad_{(g,h)}&= \left[\begin{matrix}  Ad_g & 0\\ (T\lambda_h.\dot\phi^{h^{-1}}.Ad_g) & (Ad_h.\phi'_g) \end{matrix}\right]= \left[\begin{matrix}  Ad_g & 0\\ (T\lambda_h.(\partial_2 \Phi)^{h^{-1}}.Ad_g) & (Ad_h.(\partial_1\Phi)_g) \end{matrix}\right]
\end{aligned}$

### $ad$ 的计算
前面已经得到，对于 $k=e_G,l=e_H$处的切向量 $\xi_2,\eta_2$，我们有

 $\begin{aligned} Ad_{(g,h)}(\xi_2, \eta_2) &=(Ad_g\xi_2, \quad (T{\lambda_{h}}) \dot \phi^{h^{-1}}(Ad_g\xi_2)+Ad_h(\phi'_g(\eta_2))\\
&:=(A, \quad B+C)\\
\text{where }
&A:=Ad_g\xi_2,\\
&B:=(T{\lambda_{h}}) \dot \phi^{h^{-1}}(Ad_g\xi_2)\\
&C:=Ad_h(\phi'_g(\eta_2))
\end{aligned}$

上式再对 $(g,h)$ 分别在 $g=e_G,h=e_H$处求导，就可以计算$ad_{(\xi_1,\eta_1)}(\xi_2, \eta_2)$：

(其中 $\xi_1\in \mathfrak g$，$\eta_1\in \mathfrak h$分别为 $g=e_G,h=e_H$处的切向量， $\xi_2\in \mathfrak g$，$\eta_2\in \mathfrak h$分别为 $k=e_G,l=e_H$处的切向量）

> $g(t)$ 看做 $G$ 上的曲线， $g(0)=e_G$，$\dot g = \frac{dg}{dt}|_0\cdot \vec 1 = \xi_1$;
> $h(t)$看做 $H$上的曲线，$h(0)=e_H$，$\dot h=\frac{dh}{dt}\cdot \vec 1=\eta_1$；

* 依 $Ad$ 和 $ad$ 的定义，有： $\frac{\partial A}{\partial g} \xi_1 = \frac{\partial (Ad_g\xi_2)}{\partial g} \xi_1 = ad_{\xi_1}(\xi_2)=[\xi_1,\xi_2]$
* $\frac{\partial B}{\partial g} \xi_1  = \frac{\partial (T{\lambda_{h}}) \dot \phi^{h^{-1}}(Ad_g\xi_2)}{\partial g} \xi_1 = (T{\lambda_{h}}) \dot\phi^{h^{-1}} (ad_{\xi_1}(\xi_2))|_{h=e_H} = 0$ 
   * 这一项为0，因为 $\dot \phi^{e_H}\equiv 0$;  注意 $\dot\phi^{h^{-1}}$只是个 $\mathfrak g\rightarrow T_{h^{-1}}H$间的线性映射
* $\begin{aligned} \frac{\partial B}{\partial h} \eta_1 &=\frac{\partial (T{\lambda_{h}}) \dot \phi^{h^{-1}}(Ad_g\xi_2)}{\partial h} \eta_1 |_{g=e_G}\\
&= \frac{\partial (T{\lambda_{h}}) \dot \phi^{h^{-1}}(\xi_2)}{\partial h} \eta_1 \\
&=\lim_{t\rightarrow 0} \frac{T\lambda_{h_t} \dot\phi^{h_t^{-1}}(\xi_2) - T\lambda_{e_H} \dot\phi^{e_H}(\xi_2)}{t}\\
&=\lim_{t\rightarrow 0} \frac{T\lambda_{h_t} \dot\phi^{h_t^{-1}}(\xi_2) - 0}{t}\\
&=\lim_{t\rightarrow 0} T\lambda_{h_t}\frac{ \dot\phi^{h_t^{-1}}(\xi_2)}{t}\\
&=T\lambda_{e_H}\dot\phi'(\xi_2)(-\eta_1)\qquad \ \text{recall}\ \eta_1:=\dot h\text{ and so } (-\eta_1)=\dot{h^{-1}}\\
&=-\dot\phi'(\xi_2)\eta_1=-\partial^2_{12}\Phi(\xi_2,\eta_1)
\end{aligned}$
* $\frac{\partial C}{\partial g}\xi_1 =\frac{\partial (Ad_h\phi'_g(\eta_2))}{\partial g}\xi_1 |_{h=e_H}= \frac{\partial \phi'_g(\eta_2)}{\partial g}\xi_1 = \dot\phi'(\xi_1)\eta_2=\partial^2_{12}\Phi(\xi_1,\eta_2)$
* $\frac{\partial C}{\partial h}\eta_1=\frac{\partial (Ad_h \phi'_g(\eta_2))}{\partial h}\eta_1|_{g=e_G} = \frac{\partial (Ad_h \eta_2)}{\partial h}\eta_1 = ad_{\eta_1}\eta_2 = [\eta_1,\eta_2]$



组合以上各式，得到
$\begin{aligned} ad_{(\xi_1,\eta_1)}(\xi_2, \eta_2) &=(\frac{\partial A}{\partial g} \xi_1,\quad  \frac{\partial C}{\partial h} \eta_1 + \frac{\partial C}{\partial g} \xi_1 +\frac{\partial B}{\partial h} \eta_1 + \underbrace {\frac{\partial B}{\partial g} \xi_1)}_0\\
&=(ad_{\xi_1}(\xi_2), \quad ad_{\eta_1}\eta_2 + \dot\phi'(\xi_1)\eta_2 - \dot\phi'(\xi_2)\eta_1)
\end{aligned}$

$\begin{aligned} ad_{(\xi_1,\eta_1)} &= \left[\begin{matrix} ad_{\xi_1} & 0 \\ \dot\phi'(*)\eta_1 & (ad_{\eta_1}+\dot\phi'(\xi_1))  \end{matrix}\right]=\left[\begin{matrix} ad_{\xi_1} & 0 \\ \partial_1[(\partial_2\phi)\eta_1] & (ad_{\eta_1}+\partial_2[(\partial_1\phi)\xi_1])  \end{matrix}\right]
\end{aligned}$
写成李括号形式是
$[(\xi_1,\eta_1),\quad (\xi_2, \eta_2)] = ([\xi_1,\xi_2], \quad [\eta_1,\eta_2] +\dot\phi'(\xi_1)\eta_2 - \dot\phi'(\xi_2)\eta_1)$

对比前面李代数半直积的定义，可以看出这正是半直积 $\mathfrak g\rtimes_{\dot\phi'} \mathfrak h$上的李括号！

### 关于 left jacobian 和$\exp$
先观察  $\exp$ ，我们只分析它在 0 点处的切映射（微分）$T_{(0_{\mathfrak g},0_{\mathfrak h})}\exp: (\mathfrak g\rtimes \mathfrak h)\to (\mathfrak g\rtimes \mathfrak h)$.

 令 $\xi\in \mathfrak g, \eta\in \mathfrak h$，那么

$\begin{aligned} (T_{(0_{\mathfrak g},0_{\mathfrak h})}\exp)(\xi, \eta) &= (T_{(0_{\mathfrak g},0_{\mathfrak h})}\exp)(\xi, 0) + (T_{(0_{\mathfrak g},0_{\mathfrak h})}\exp)(0, \eta)\\
&=((T_{0_\mathfrak g}\exp^G)(\xi), 0) + (0, (T_{0_\mathfrak g}\exp^H)(\eta)) \\
&=(\xi, 0) + (0, \eta) \qquad (\text{since } T_{0_\mathfrak g}\exp^G=Id_{\mathfrak g}\quad  T_{0_\mathfrak h}\exp^H=Id_{\mathfrak h})\\
&=(\xi, \eta)
\end{aligned}$所所以 $T_{(0_{\mathfrak g},0_{\mathfrak h})}\exp=Id_{\mathfrak g\rtimes \mathfrak h}$;

对于 Left jacobian $J_l$，我们知道它可以写作 $ad_{(\xi_1,\eta_1)}$ 的幂级数；

观察上面 $ad_{(\xi_1,\eta_1)}$ 的矩阵形式，不难发现其乘方  ${ad_{(\xi_1,\eta_1)}}^n$ 的第一行依然保持简洁 (左上角为${ad_{\xi_1}}^n$，右上角为0)，但其第二行却是比较复杂的形式。

可以推断， $J_l$写成矩阵形式后，其左上角正是 $J_l^G(\xi_1)$，但右下角一般不会是 $J_l^H(\eta_1)$ 。除非是某些简单的群，否则第二行一般难以写成简单的形式。



### 矩阵群与欧氏空间（作为平凡李群）的半直积
矩阵群与欧氏空间（作为平凡李群）的半直积是工程上经常用到的情况，也是比较容易计算的。

设 $G$ 是 $n\times n$ 的矩阵群（可以是$GL(n),SO(n)$等等），$H=\mathbb R^n$ 是平凡的加法李群；令$M\in G\subset GL(n)$，$p\in H=\mathbb R^n$分别为李群 $G,H$ 中的元素；

我们让$G$通过矩阵乘法 $\phi(M,p) = Mp$ 作用到 向量空间$\mathbb R^n$上，然后来看半直积 $G\rtimes \mathbb R^n$ 上的相关计算。

令 $\xi\in \mathfrak g\subset \mathfrak{gl}(n)$，$\eta\in \mathfrak h=\mathbb R^n$ 为各自李代数上的向量，那么

$\begin{aligned} Ad_{(M,p)}(\xi, \eta) &= (Ad_M\xi,\quad  (T{\lambda_{p}}) \dot \phi^{-p}(Ad_M\xi)+Ad_p(\phi'_M(\eta))\\
&= (M\xi M^{-1},\quad  I_n \frac{\partial (M(-p))}{\partial M} (M\xi M^{-1})+(p+ \frac{\partial (Mp)}{\partial p}(\eta)-p))\\
&=(M\xi M^{-1}, \quad  -M\xi M^{-1}p + M\eta)
\end{aligned}$

> 在平凡李群$H=\mathbb R^n$上，$\lambda_p(q)=p+q$，所以$T\lambda_p = \frac{\partial(p+q)}{\partial q} = I_n$;

$\begin{aligned} ad_{(\xi_1,\eta_1)}(\xi_2, \eta_2) &=[(\xi_1,\eta_1), (\xi_2, \eta_2)]
\\&=([\xi_1,\xi_2], \quad \underbrace {[\eta_1,\eta_2]}_{=0} +\partial^2_0 (\xi_1,\eta_2) - \partial^2_0 (\xi_2,\eta_1))\\
where \quad & \partial^2(\xi,\eta) := \frac{\partial^2 (Mp)}{\partial M\partial p}(\xi,\eta) =\frac{\partial\frac{\partial(Mp)}{\partial p}(\eta)}{\partial M}(\xi) = \frac{\partial M\eta}{\partial M}(\xi) = \xi\eta\\
& \partial^2_0 := \partial^2|_{(I_n, 0_n)} \quad (\partial^2 \text{ here dose not depends on }M,p)
\end{aligned}$

重写为最简形式即

$\begin{aligned} ad_{(\xi_1,\eta_1)}(\xi_2, \eta_2) &=[(\xi_1,\eta_1), (\xi_2, \eta_2)]\\
&=(\xi_1\xi_2-\xi_2\xi_1, \quad \xi_1\eta_2-\xi_2\eta_1)
\end{aligned}$

#### 