

-----

左不变向量场：

向量场$X$在点$a$处的值，是$X_e$在 微分同胚 "左乘$a$" $\lambda_a: G\rightarrow G$ 于$e$处的切映射下的像：
$X_a = (T_e\lambda_a) X_e = (T\lambda_a)X_e$ ($a=\lambda_a e$)
反过来，$X_e =  (T\lambda_a)^{-1} X_a =  (T\lambda^{-1}_a) X_a =  (T\lambda_{a^{-1}}) X_a$。
下面将说明：向量场$X$在点$ag$处的值，是$X_g$在微分同胚"左乘a" $\lambda_a: G\rightarrow G$ 于$g$处的切映射的像：$X_{ag} = (T_g\lambda_{a}) X_g = (T\lambda_{a})X_g$ ($g=\lambda_g e$)

对于任意$g,h\in G$，
$X_h = (T\lambda_h) X_e = (T\lambda_h) (T\lambda_{g^{-1}}) X_g =  (T\lambda_{hg^{-1}}) X_g =   (T_g\lambda_{hg^{-1}}) X_g $,  ($\lambda_{hg^{-1}} g=h$)
上式中，令$h=ag=\lambda_a g$，则 
$X_{\lambda_a g} = X_{ag} = (T_g\lambda_{agg^{-1}}) X_g =  (T\lambda_{a}) X_g$。

再来看向量场整体的推前：
向量场$X$在微分同胚"左乘$a$" $\lambda_a: G\rightarrow G$ 下的推前 $\lambda_{a*}X$ 是其自身：
$(\lambda_{a*}X)_{ag}=(T\lambda_a) X_g = X_{ag}$ for any $g\in G$.
即 $\lambda_{a*}X = X$.

左不变向量场$X$在微分同胚"右乘$b$" $\rho_a: G\rightarrow G$ 下的推前 $\rho_{b*}X$ ，是否还是左不变呢？
由$(\rho_{b*}X)_{gb}= (T\rho_{b}) X_g$，可知
$(\rho_{b*}X)_{g}=(\rho_{b*}X)_{(gb^{-1})b}=(T\rho_{b}) X_{gb^{-1}}=(T\rho_{b}) (T\lambda_{gb^{-1}})X_e = (T\rho_{b}) (T\lambda_{g})(T\lambda_{b^{-1}})X_e = (T\lambda_{g})  (T\rho_{b})(T\lambda_{b^{-1}})X_e = (T\lambda_{g}) (Ad(b^{-1}) X_e) $，
即 $(\rho_{b*}X)_{g}= (T\lambda_{g}) (Ad(b^{-1}) X_e) $。因此 $\rho_{b*}X$ 也是左不变的，只不过它在e处的值不再是 $X_e$了，而是变成了 $Ad(b^{-1}) X_e$；

---

再来看右不变向量场。

向量场$Y$在点$b$处的值，是$Y_e$在 微分同胚 "右乘$b$" $\rho_b: G\rightarrow G$ 于$e$处的切映射下的像：
$Y_b = (T_e\rho_b) Y_e = (T\rho_b)Y_e$ ($b=\rho_b e$)
反过来，$Y_e =  (T\rho_b)^{-1} Y_b =  (T\rho^{-1}_b) Y_b =  (T\rho_{b^{-1}}) Y_b$。
下面将说明：向量场$X$在点$gb$处的值，是$Y_g$在微分同胚"右乘b" $\rho_b: G\rightarrow G$ 于$g$处的切映射的像：$Y_{gb} = (T_g\rho_{b}) Y_g = (T\rho_{b})Y_g$ ($gb=\rho_b g$)

对于任意$g,h\in G$，
$Y_h = (T\rho_h) Y_e = (T\rho_h) (T\rho_{g^{-1}}) Y_g =  (T\rho_{g^{-1}h}) Y_g =   (T_g\rho_{g^{-1}h}) Y_g $,  ($\rho_{g^{-1}h} g=h$)
上式中，令$h=gb=\rho_b g$，则
$Y_{\rho_b g} = Y_{gb} = (T_g\rho_{g^{-1}gb}) Y_g =  (T\rho_{b}) Y_g$。

再来看向量场整体的推前：
向量场$Y$在微分同胚"右乘$b$" $\rho_b: G\rightarrow G$ 下的推前 $\rho_{b*}Y$ 是其自身：
$(\rho_{b*}Y)_{gb}=(T\rho_b) Y_g= Y_{gb}$ for any $g\in G$.
即 $\rho_{b*}Y = Y$.

右不变向量场$Y$在微分同胚"左乘$a$" $\lambda_a: G\rightarrow G$ 下的推前 $\lambda_{a*}Y$ ，是否还是右不变呢？
由$(\lambda_{a*}Y)_{ag}= (T\lambda_{a}) X_g$，可知
$(\lambda_{a*}Y)_{g}=(\lambda_{a*}Y)_{a(a^{-1}g)} = (T\lambda_{a}) Y_{a^{-1}g} = (T\lambda_{a})  (T\rho_{a^{-1}g}) Y_e = (T\lambda_{a})  (T\rho_{g}) (T\rho_{a^{-1}}) Y_e =  (T\rho_{g})  (T\lambda_{a}) (T\rho_{a^{-1}}) Y_e =  (T\rho_{g})  Ad(a) Y_e$，
即 $(\lambda_{a*}Y)_{g}=(T\rho_{g})  Ad(a) Y_e$。因此 $\lambda_{a*}Y$ 也是右不变的，只不过它在e处的值不再是 $Y_e$了，而是变成了 $Ad(a) Y_e$；

-----

将G上的群乘法看作是G在其自身上的作用；
左作用下的基础向量场，是右不变向量场？右作用下的基础向量场，是左不变向量场？左右交叉？
考虑左作用 $l: G\times S\rightarrow S$ where $S=G$。 设$s\in S$，则 $l_s: G\rightarrow S, g\mapsto gs$ 。而$X_e\in \mathfrak g$诱导的$S$上的基础向量场$X$ 在 $s\in S$ 处的值为： $X_s=(Tl_s)X_e$。而不难发现$l_s$就是$\rho_s$，X正是右不变向量场。

-----

设 $\phi_{\alpha}: \pi^{-1}[U_{\alpha}] \rightarrow U_{\alpha}\times G$ 是主丛P的一个fibre chart，其中$U_{\alpha}\subset M$；对应的切映射 $T\phi_{\alpha}: T(pi^{-1}[U_{\alpha}]) \rightarrow TU_{\alpha}\times TG$。
令 $P_x$ 为点 $x\in M$ 上的纤维，$X_x\in T_xM$ 为$x$处的一个切向量，给定一个主联络后，$X_x$可提升为沿$P_x$定义的一个水平向量场$CX_x$；
在 $\phi_{\alpha}$ 的推前作用下，$\phi_{\alpha *}CX_x$ 是 fibre chart 中沿 $\phi_{\alpha} P_x\equiv G$ 定义的向量场，这个场的取值空间是 $TU_{\alpha}\times TG$，其中 $TU_{\alpha}$部分的分量是由$X_x$决定的恒定值；而$TG$ 部分的分量是群G左作用下的一个基础向量场（ G 上的一个右不变向量场），设该基础场对应的李代数$\mathfrak g$上的向量为 $A(\phi_{\alpha}, x)$。

选择不同的fibre chart $\phi$，点 $x$ 会对应$\mathfrak g$上的向量$A(\phi, x)$也将不同。

