
# 更直接的线性卡尔曼公式推导笔记

A useful lemma : 



$ (A^{-1}+C^TB^{-1}C)^{-1}= A- AC^T(CAC^T+B)^{-1}CA$



Proof :

$$ 
(A^{-1}+C^TB^{-1}C) * \left[A- AC^T(CAC^T+B)^{-1}CA\right] = \\
A^{-1}A+C^TB^{-1}CA-A^{-1}AC^T(CAC^T+B)^{-1}CA-C^TB^{-1}CAC^T(CAC^T+B)^{-1}CA=\\
I+C^TB^{-1}CA-C^T(CAC^T+B)^{-1}CA-C^TB^{-1}CAC^T(CAC^T+B)^{-1}CA=\\
I+C^T\left[B^{-1}-(CAC^T+B)^{-1}-B^{-1}CAC^T(CAC^T+B)^{-1}\right]CA=\\
I+C^TB^{-1}\left[I-B(CAC^T+B)^{-1}-CAC^T(CAC^T+B)^{-1}\right]CA=\\
I+C^TB^{-1}\left[I-(B+CAC^T)(CAC^T+B)^{-1}\right]CA=\\
I+C^TB^{-1}\left[I-I\right]CA=\\
I+0=I
$$



-------

In the following demenstration we denote $d_x$ as dimension of $\boldsymbol{x}$ and $d_y$ as that of  $\boldsymbol{y}$.
$$
p_{pri}(\boldsymbol{x})=\frac{1}{{\sqrt{2\pi}}^{d_x} \sqrt{|\Sigma_{x_{pri}}|}}e^{-\frac{1}{2}(x-\overline{x_{pri}})^T\Sigma_{x_{pri}}^{-1}(x-\overline{x_{pri}})}\\
p(\boldsymbol{y}|\boldsymbol{x})=\frac{1}{{\sqrt{2\pi}}^{d_y} \sqrt{|\Sigma_{y_{n}}|}}e^{-\frac{1}{2}(Hx-y)^T\Sigma_{y_{n}}^{-1}(Hx-y)}\\
p_{pos}(\boldsymbol{x}) = \frac{p_{pri}(\boldsymbol{x}) p(\boldsymbol{y}|\boldsymbol{x})}{p(\boldsymbol{y})}
$$

$p_{pri}(\boldsymbol{x}) p(\boldsymbol{y}|\boldsymbol{x})$ 的指数部分是：

$$ 
-\frac{1}{2} [(x-\overline{x_{pri}})^T\Sigma_{x_{pri}}^{-1}(x-\overline{x_{pri}})+(Hx-y)^T\Sigma_{y_{n}}^{-1}(Hx-y)]=\\
-\frac{1}{2} [(x^T-\overline{x_{pri}}^T)\Sigma_{x_{pri}}^{-1}(x-\overline{x_{pri}})+(x^TH^T-y^T)\Sigma_{y_{n}}^{-1}(Hx-y)]
$$

只考虑中括号内的部分，分配率拆开：

$$
x^T\Sigma_{x_{pri}}^{-1}x-2x^T\Sigma_{x_{pri}}^{-1}\overline{x_{pri}}+\overline{x_{pri}}^T\Sigma_{x_{pri}}^{-1}\overline{x_{pri}} +\\
x^T(H^T\Sigma_{y_{n}}^{-1}H)x - 2x^TH^T\Sigma_{y_{n}}^{-1}y + y^T\Sigma_{y_n}^{-1}y =\\
x^T(\Sigma_{x_{pri}}^{-1}+H^T\Sigma_{y_{n}}^{-1}H)x-\\
2x^T(\Sigma_{x_{pri}}^{-1}\overline{x_{pri}}+H^T\Sigma_{y_{n}}^{-1}y)+\\(\overline{x_{pri}}^T\Sigma_{x_{pri}}^{-1}\overline{x_{pri}}+y^T\Sigma_{y_n}^{-1}y)
$$

同时，中括号中的部分应该等于：

$$
(x-\overline{x_{pos}})^T\Sigma_{x_{pos}}^{-1}(x-\overline{x_{pos}}) + \Delta=\\
x^T\Sigma_{x_{pos}}^{-1}x-\\
2x^T\Sigma_{x_{pos}}^{-1}\overline{x_{pos}}+\\
(\overline{x_{pos}}^T\Sigma_{x_{pos}}^{-1}\overline{x_{pos}} + \Delta)
$$

所以(同项系数相等)：

$$
\Sigma_{x_{pos}}^{-1} = \Sigma_{x_{pri}}^{-1}+H^T\Sigma_{y_{n}}^{-1}H\\
\Sigma_{x_{pos}}^{-1}\overline{x_{pos}}= \Sigma_{x_{pri}}^{-1}\overline{x_{pri}}+H^T\Sigma_{y_{n}}^{-1}y
$$

这样就可以求出后验协方差矩阵和后验估计值了（如下）：

$$
\Sigma_{x_{pos}}= (\Sigma_{x_{pri}}^{-1}+H^T\Sigma_{y_{n}}^{-1}H)^{-1} \\
\overline{x_{pos}}= \Sigma_{x_{pos}}(\Sigma_{x_{pri}}^{-1}\overline{x_{pri}}+H^T\Sigma_{y_{n}}^{-1}y) \tag{式1}
$$

这看起来跟正统的卡尔曼滤波结果形式相差甚远，但其实这里的式1结果跟正统卡曼结果是等价的，化简之后二者就是一样了，见下面推导。

-------



化简后验协方差矩阵：

$$
\Sigma_{x_{pos}} = (\Sigma_{x_{pri}}^{-1}+H^T\Sigma_{y_{n}}^{-1}H)^{-1} = \\
\Sigma_{x_{pri}} - \Sigma_{x_{pri}}H^T(H\Sigma_{x_{pri}}H^T+\Sigma_{y_{n}})^{-1}H\Sigma_{x_{pri}} \\
$$

为方便表示，另 $K=\Sigma_{x_{pri}}H^T(H\Sigma_{x_{pri}}H^T+\Sigma_{y_{n}})^{-1}$, 则

$$\Sigma_{x_{pos}} =(I-KH)\Sigma_{x_{pri}} $$

这就是正统卡尔曼的后验协方差矩阵公式，而$K$就是卡尔曼增益矩阵；



接着化简后验估计值：

$$
\overline{x_{pos}} = \Sigma_{x_{pos}}(\Sigma_{x_{pri}}^{-1}\overline{x_{pri}}+H^T\Sigma_{y_{n}}^{-1}y)=\\
\Sigma_{x_{pos}}\Sigma_{x_{pri}}^{-1}\overline{x_{pri}}+\Sigma_{x_{pos}}H^T\Sigma_{y_{n}}^{-1}y=\\
(I-KH)\Sigma_{x_{pri}}\Sigma_{x_{pri}}^{-1}\overline{x_{pri}}+(I-KH)\Sigma_{x_{pri}}H^T\Sigma_{y_{n}}^{-1}y=\\
(I-KH)\overline{x_{pri}}+(I-KH)\Sigma_{x_{pri}}H^T\Sigma_{y_{n}}^{-1}y=\\
(I-KH)\overline{x_{pri}}+Ky
$$

上面最后一步推导利用了 $(I-KH)\Sigma_{x_{pri}}H^T\Sigma_{y_{n}}^{-1}=K$，这可以证明如下：

$$
K=\Sigma_{x_{pri}}H^T(H\Sigma_{x_{pri}}H^T+\Sigma_{y_{n}})^{-1} \Rightarrow\\
K(H\Sigma_{x_{pri}}H^T+\Sigma_{y_{n}})  = \Sigma_{x_{pri}}H^T \Rightarrow\\
K\Sigma_{y_{n}}+KH\Sigma_{x_{pri}}H^T = \Sigma_{x_{pri}}H^T \Rightarrow\\
K\Sigma_{y_{n}} = \Sigma_{x_{pri}}H^T - KH\Sigma_{x_{pri}}H^T = (I-KH)\Sigma_{x_{pri}}H^T \Rightarrow\\
K = (I-KH)\Sigma_{x_{pri}}H^T\Sigma_{y_{n}}^{-1}
$$

因此将前面$\overline{x_{pos}}$的等式整理一下就是：

$$
\overline{x_{pos}} = (I-KH)\overline{x_{pri}}+Ky = \\
\overline{x_{pri}} + K(y-H\overline{x_{pri}})
$$